% Exercice 1.2

Soit $A$ un anneaux unitaire, commutatif $n \geq 2$ fixé,

On pose:
\[
 P(s) = "(a_1 + a_2 + ... + a_s)^n = \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s\}, 1 \leq i_j \leq n \\ i_1 + ... + i_s = n}} \frac{n!}{i_1!...i_s!}a_1^{i_1}...a_s^{i_s}"\ |\ (a_1, a_2, ..., a_s) \in A^s
\]


Il suffit de le montrer par récurrence:

Pour $s = 2$

Soit $(a_1, a_2) e A^2$

\[
\begin{aligned}
  (a_1 + a_2)^n = \sum_{i=1}^{n} \frac{n!}{i!(n - i)!} a_1^{i}a_2^{n - i} = [i_1 = i, i_2 = n - i, i_1 + i_2 = n] \\
  = \sum_{\substack{1 \leq i_1 \leq n, 1 \leq i_2 \leq n  \\ i_1 + i_2 = n}} \frac{n!}{i_1!i_2!}a_1^{i_1}a_2^{i_2}
\end{aligned}
\]

$\Longrightarrow P(2)$ vrai

Supposons P(s) vrai, montrons P(s + 1) vrai aussi

Soit $(a_1, a_2, ..., a_s, a_{s+ 1}) \in A^{s + 1}$

On a (hypothèse):


\begin{multline*}
(a_1 + a_2 + ... + (a_s + a_{s+1}))^n = \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s\}, 1 \leq i_j \leq n \\ i_1 + ... + i_s = n}} \frac{n!}{i_1!...i_s!}a_1^{i_1}...a_{s-1}^{i_{s-1}}(a_s + a_{s+1})^{i_s} \\
= \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s\}, 1 \leq i_j \leq n \\ i_1 + ... + i_s = n}} \frac{n!}{i_1!...i_s!}a_1^{i_1}...a_{s-1}^{i_{s-1}}(\sum_{\substack{1 \leq l_1 \leq i_s, 1 \leq l_2 \leq i_s  \\ l_1 + l_2 = i_s}} \frac{i_s!}{l_1!l_2!}a_s^{l_1}a_{s+1}^{l_2}) \\
= \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s\}, 1 \leq i_j \leq n \\ i_1 + ... + i_s = n}} (\sum_{\substack{1 \leq l_1 \leq i_s, 1 \leq l_2 \leq i_s  \\ l_1 + l_2 = i_s}} \frac{n!i_s!}{i_1!...i_s!l_1!l_2!}a_1^{i_1}...a_{s-1}^{i_{s-1}}a_s^{l_1}a_{s+1}^{l_2}) \\
= \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s\}, 1 \leq i_j \leq n \\ i_1 + ... + i_s = n \\ 1 \leq l_1 \leq i_s, 1 \leq l_2 \leq i_s  \\ l_1 + l_2 = i_s}} \frac{n!}{i_1!...i_{s-1}!l_1!l_2!}a_1^{i_1}...a_{s-1}^{i_{s-1}}a_s^{l_1}a_{s+1}^{l_2}) \\
= \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s\}, 1 \leq i_j \leq n\\ 1 \leq l_1 \leq i_s, 1 \leq l_2 \leq i_s  \\ i_1 + ... + i_{s-1} + l_1 + l_2 = n}} \frac{n!}{i_1!...i_{s-1}!l_1!l_2!}a_1^{i_1}...a_{s-1}^{i_{s-1}}a_s^{l_1}a_{s+1}^{l_2}) \\
= \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s - 1\}, 1 \leq i_j \leq n\\ 1 \leq l_1 \leq n, 1 \leq l_2 \leq n  \\ i_1 + ... + i_{s-1} + l_1 + l_2 = n}} \frac{n!}{i_1!...i_{s-1}!l_1!l_2!}a_1^{i_1}...a_{s-1}^{i_{s-1}}a_s^{l_1}a_{s+1}^{l_2}) \\
= [(i_1, i_2, ..., i_{s-1}, l_1, l_2) = (d_1, d_2, ..., d_{s+1})] \\
= \sum_{\substack{\forall j \in \{1, ..., s + 1\}, 1 \leq d_j \leq n \\ d_1 + ... + d_{s+1} = n}} \frac{n!}{d_1!...d_{s+1}!}a_1^{d_1}...a_{s+1}^{d+1}) \\
= (a_1 + a_2 + ... + a_s + a_{s+1})^n
\end{multline*}


On a bien $P(s)$ vrai $\Longrightarrow\ P(s+1)$ vrai

Conclusion, $\forall s \in \mathbb{N}, P(s)$ vrai
